+++
title = '遷延の機構'
description = '''
節が多層化しがちなフュトルでは、埋め込み節を用いる代わりに節を前後に分割する手段として遷延というしくみがあります。
'''
draft = false
+++

## 概念

<dfn>遷延</dfn>とは、**遷延子**を用いて節の一部を外部の節に置き換えることです。

（例）

上の例は実際には不必要な遷延の用法であり、不自然なものですが、内容の一部が節に相当する構造を持っていた場合、それを外部に追い出すことで、構文の階層を減らすことができます。

一般に人間は、副文が途中に割り込んだ文の読解が困難とされているため、長い冠詞句の使用は望ましくない場合があります。
遷延を使用することで理解しやすい文章を作ることができます。

## 文法

遷延を用いる場合、項内のあるべき位置に<dfn>遷延子</dfn>を置くことで、直前または直後の節の内容がその場所に埋め込まれたものであることを表します。
特に後ろの節を代表するもののみを遷延子、逆に前の節を代表するものを<dfn>補遷延子</dfn>と呼ぶことがあります。

遷延子と補遷延子は**同一の短詞のそれぞれ前面と後面**であり、語形によって格を区別しません。
節内で置かれた位置によって項の種類が示されます。
その他にその部分とるべき語形変化は（補）遷延子を適切に変化させることで表します。

埋め込まれる側の節は、主節に入れた際には必要となるはずの冠詞や格の情報を標示せず、単体で独立した節であるかのように表されます。
